\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\title{Norme di Progetto}
\author{Jackpot Coding}
\renewcommand*\contentsname{Indice}

\begin{document}

\maketitle

\pagebreak

\begin{table}[ht]
\centerline{%
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Verificatore} & \textbf{Modifica} \\
    \hline
    % versione & data & autore & verificatore & descrizioneModifica \\
    % \hline
    V0.0.5 & 27/11/2023 & G.Moretto & - & \shortstack{Aggiornamento sezioni da 3.1.8 a 3.1.12 } \\
    \hline
    V0.0.4 & 19/11/2023 & G.Moretto & - & \shortstack{Aggiunti link all'indice \\ Aggiornamento sezioni 3.1.4, 3.1.5,\\ 3.1.6 , 3.1.7} \\
    \hline
    V0.0.3 & 17/11/2023 & R.Simionato & G.Moretto & \shortstack{Aggiunta sezione 4.2 Infrastruttura \\ e stesura} \\
    \hline
    V0.0.2 & 16/11/2023 & G. Moretto & - & \shortstack{Aggiunta sezione 3.1 documentazione \\ e stesura preliminare} \\
    \hline
    V0.0.1 & 15/11/2023 & G. Moretto & R. Simionato & Creata struttura del documento \\
    \hline
  \end{tabular}%
  }
  \label{tab:conference}
\end{table}



\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Introduzione}

\subsection{Scopo del documento}
\subsection{Scopo del prodotto}
\subsection{Glossario}
\subsection{Riferimenti}

\section{Processi primari}


\section{Processi di supporto}

\subsection{Documentazione}
\subsubsection{Descrizione, Scopo e Aspettative }
Si descrive come documentazione software come illustrazioni e/o testo che accompagnano il progetto software, sia come documenti separati che come commenti nel codice sorgente.\\ \\
Il suo scopo è quello di rendere comprensibile il progetto nella sua interezza per chi lo sviluppa, chi lo mantiene ed il suo utilizzatore finale. Questo viene fatto descrivendo le attività effettuate nel ciclo di vita del software nel modo più chiaro possibile.\\ \\
Le aspettative per questo processo sono:
\begin{itemize}
    \item Documentare tramite verbale ogni incontro interno ed esterno
    \item Avere una struttura fissata per ogni tipo di documento
    \item Utilizzare una procedura per la verifica dei documenti
    \item Facilitare il lavoro autonomo per la gestione dei documenti
\end{itemize}

\subsubsection{Ciclo di vita di un documento} \label{cicloDoc}
Il ciclo di vita di un documento è diviso nelle seguenti fasi:
\begin{itemize}
    \item Pianificazione: La struttura ed il contenuto vengono decisi dai componenti del gruppo, varie sezioni sono divise e assegnate tramite la piattaforma Trello.
    \item Impostazione: Viene implementata la struttura del documento.
    \item Scrittura: Le persone incaricate scrivono il contenuto del documento seguendo la struttura e le indicazioni per il tipo di documento. Il documento viene scritto nel linguaggio Latex e caricato nella repository in un branch dedicato.
    \item Verifica: Le persone incaricate verificano il contenuto e, se necessario, apportano modifiche allo stesso.
    \item Approvazione: Il responsabile di progetto approva il documento dopo la verifica. Una volta approvato il documento viene aggiunto al ramo main della repository.
\end{itemize}

\subsubsection{Modelli dei documenti}
Viene creato un modello (o template) in formato Latex per ogni tipo di documento, in questo vengono definite l'intestazione ed le sezioni del documento.

\subsubsection{Struttura di un documento}

\paragraph{Intestazione}~\\
L'intestazione contiene il logo dell'università di Padova, indicando il corso di laurea, il corso relativo al progetto e l'anno accademico. Inoltre è presente il logo, il nome e l'indirizzo email del gruppo (Jackpot Coding).
Sono prensenti i dati che identificano il documento: data del documento, oggetto, redattori, verificatori, il responsabile, lo scriba ed in fine l'uso (interno o esterno) e se esterno i destinatari del documento.

\paragraph{Cambiamenti}~\\
La sezione cambiamenti contiene una tabella con le seguenti colonne:
\begin{itemize}
    \item Versione: la versione raggiunta
    \item Data: quando sono state effettuate le modifiche
    \item Autore: Chi ha effettuato le modifiche
    \item Verificatore: Chi ha verificato le modifiche
    \item Modifica: Quali modifiche sono state apportate
\end{itemize}

\paragraph{Indice}~\\
L'indice riporta l'elenco delle sezioni e sotto-sezioni del documento riportando a quale pagina si trovano e contenendo un link per la navigazione rapida.

\subsubsection{Struttura di un verbale}
Oltre alle sezioni sopra citate vengono inserite le seguenti sezioni.

\paragraph{Orario}~\\
Contiene l'ora di inizio e fine dell'incontro.

\paragraph{Partecipanti}~\\
Contiene una tabella elencante il nome e cognome dei partecipanti e la durata della loro presenza all'incontro.

\paragraph{Sintesi dell'incontro}~\\
Contiene una versione riassuntiva degli argomenti trattati durante l'incontro.

\paragraph{Decisioni}~\\
Contiene le decisioni prese durante l'incontro, queste si traducono i compiti assegnati ai membri del gruppo.

\subsubsection{Nome dei file}
Il nome del file deve essere esplicativo, indicando il contenuto dello stesso, e deve indicarne la versione.

\subsubsection{Versione dei file}

La versione viene indicata con tre numeri separati da un punto, indicati in questa sezione come x.y.z.

Il numero z viene aumentato quando il documento subisce una modifica, il numero y aumenta solo quando le modifiche vengono verificate, l'aumento del numero x viene effettuato solamente quando il documento vine considerato pronto.


\subsubsection{Stile del testo}
\textbf{Grassetto}: Applicato ai titoli e a parole di particolare importanza. \\
\texttt{Monospace}: Applicato a frammenti di codice e percorsi di cartelle e file. \\
\underline{Sottolineato}: Applicato a link presenti nel documento.

\subsubsection{Norme tipografiche}
\begin{itemize}
    \item Gli elementi di un elenco finiscono con il carattere punto.
    \item La prima lettera degli elementi di un elenco è sempre maiuscola.
    \item I nomi delle sezioni e sottosezioni iniziano con una lettera maiuscola.
\end{itemize}

\subsubsection{Glossario}
Il glossario è un documento che contiene termini e/o sigle il quale significato è importante per il progetto.

Il documento viene caricato sulla repository per facilitare la consultazione e la stesura da parte del gruppo.

\subsubsection{Sigle}

\subsubsection{Immagini}
Le immagini presenti nei documenti sono caricate nella cartella \texttt{/docs/src/assets} della repository.


\subsubsection{Strumenti utilizzati}
\paragraph{Overleaf}~\\
Viene utilizzato per la scrittura collaborativa di documenti in formato Latex.
\paragraph{Github}~\\
Nella repository ufficiale vengono caricate le versioni dei documenti utilizzando la procedura descritta dal ciclo di vita come da sezione \ref{cicloDoc}.

\subsection{Gestione della configurazione}
    \subsubsection{Descrizione e scopo}
    
    \subsubsection{Sistema di versionamento}
    
    \subsubsection{Repository}

\subsection{Gestione della qualità}
    \subsubsection{Descrizione, scopo}
    \subsubsection{Piano di qualifica}

\subsection{Verifica}
    \subsubsection{Descrizione, scopo}
    \subsection{Analisi statica}
    \subsection{Analisi dinamica}
    \subsection{Verifica della documentazione}
    
\section{Processi organizzativi}

\subsection{Gestione di Processo}
    \subsubsection{Pianificazione}
    \subsubsection{Coordinamento}

\subsection{Infrastruttura}
L'infrastruttura organizzativa comprende tutti gli strumenti utilizzati per la comunicazione, la divisione dei compiti e il coordinamento tra i componenti per svolgere in modo efficace e strutturato i processi di organizzazione

\subsubsection{Strumenti}

\paragraph{Github}~\\
Servizio di versionamento e hosting della repository scelto per mantenere la documentazione e il codice del progetto.

\paragraph{Discord}~\\
Strumento utilizzato per la comunicazione sincrona e asincrona interna al gruppo. All'interno del server sono presenti due tipologie di canali:
\begin{itemize}
    \item\textbf{Canali Testuali}: utilizzati principalmente per lo scambio di risorse e le comunicazioni testuali sincrone e asincrone;
    \item\textbf{Canali Vocali}: utilizzati per la comunicazione vocale sincrona durante le riunioni interne, consentono inoltre di condividere il proprio schermo con gli altri membri presenti.
\end{itemize}

In base al periodo e alle necessità il numero di ciascun tipo di canale può variare, dando la possibilità di creare canali adibiti ad argomenti specifici.

\paragraph{Telegram}~\\
Principale strumento di comunicazione interna testuale asincrona che avviene tramite una chat condivisa. Le comunicazioni sono per lo più informali e volte all'organizzazione interna. La chat permette di mettere in evidenza i messaggi importanti, menzionare altri membri del gruppo e condividere sondaggi e/o file.

\paragraph{Trello}~\\
Strumento utilizzato per la gestione delle issues e la suddivisione dei compiti. Sono presenti cinque liste che rappresentano lo stato di avanzamento di una issue:
\begin{itemize} 
    \item\textbf{Da Fare}: stato iniziale, qui la issue attende fino a quando non viene presa in carico da un membro del gruppo. Verrà successivamente spostata alla lista "In Corso" appena inizierà la sua lavorazione;
    \item\textbf{In Corso}: la issue è in lavorazione. Potrà essere spostata alla lista "In Pausa", oppure alla lista "Da Verificare" se è stata terminata;
    \item\textbf{In Pausa}: la issue non è attualmente in lavorazione, potrà essere spostata solamente alla lista "In Corso";
    \item\textbf{Da Verificare}: è compito dei Verificatori controllare le issue che vengono spostate in questa lista, scegliendo se terminarle spostandole nella apposita lista "Fatto", o rimandarle in lavorazione alla lista "In Corso";
    \item\textbf{Fatto}: stato finale, la issue è stata completata e verificata.
\end{itemize}
Le uniche due liste che possono avere delle issue non assegnate ad un membro sono "Da Fare" e "Fatto".
È compito del \textit{Responsabile di Progetto} verificare che le issue vengano divise correttamente ai diversi membri del gruppo. 
\paragraph{Overleaf}~\\
Editor online per i file LaTeX, principalmente usato per la stesura dei file in maniera condivisa.
\paragraph{Google Drive}~\\
Strumento utilizzato dal gruppo per la condivisione di file non ufficiali contenenti bozze e appunti con Google Docs, tabelle per la divisione interna dei ruoli e tracciamento del tempo con Google Sheets e presentazioni per i Diari di Bordo con Google Slides. 
\paragraph{Zoom}~\\
Strumento utilizzato principalmente per videochiamate esterne con committente e proponenete.
\paragraph{Google Mail}~\\
Utilizzato per le comunicazioni esterne asincrone verso il proponente e il committente con l'indirizzo mail del gruppo jackpotcoding@gmail.com.

\subsection{Formazione}

\end{document}