\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\title{Norme di Progetto}
\author{Jackpot Coding}
\renewcommand*\contentsname{Indice}

\begin{document}

\maketitle

\pagebreak

\begin{table}[ht]
\centerline{%
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Verificatore} & \textbf{Modifica} \\
    \hline
    V0.0.8 & 06/01/2024 & M. Gobbo & - & \shortstack{Stesura iniziale parte 2.1, stesura parte 2.2 } \\
    \hline
    V0.0.7 & 04/01/2024 & M. Gobbo & - & \shortstack{Stesura parte 1.4, stesura iniziale parte 3.2, 3.3, 3.4} \\
    \hline
    % versione & data & autore & verificatore & descrizioneModifica \\
    % \hline
    V0.0.6 & 28/11/2023 & E. Gallo & - & \shortstack{Stesura delle sezioni 1.1, 1.2, 1.3 \\ dell'Introduzione} \\
    \hline
    V0.0.5 & 27/11/2023 & G.Moretto & - & \shortstack{Aggiornamento sezioni da 3.1.8 a 3.1.12 } \\
    \hline
    V0.0.4 & 19/11/2023 & G.Moretto & - & \shortstack{Aggiunti link all'indice \\ Aggiornamento sezioni 3.1.4, 3.1.5,\\ 3.1.6 , 3.1.7} \\
    \hline
    V0.0.3 & 17/11/2023 & R.Simionato & G.Moretto & \shortstack{Aggiunta sezione 4.2 Infrastruttura \\ e stesura} \\
    \hline
    V0.0.2 & 16/11/2023 & G. Moretto & - & \shortstack{Aggiunta sezione 3.1 documentazione \\ e stesura preliminare} \\
    \hline
    V0.0.1 & 15/11/2023 & G. Moretto & R. Simionato & Creata struttura del documento \\
    \hline
  \end{tabular}%
  }
  \label{tab:conference}
\end{table}



\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Introduzione}

\subsection{Scopo del documento}
Il presente documento ha lo scopo di individuare le best practices di progetto e definire correttamente il Way of Working (G) dell'attività produttiva, in modo tale da permettere un lavoro omogeneo, coeso e attuabile in modo asincrono. Per garantire un approccio incrementale, vengono indicate nel registro delle modifiche, tutte le versioni e lo storico del documento, seguendo le regole riportate nel documento stesso. Nei prossimi punti vengono precisamente descritte le convenzioni sull'uso degli strumenti utilizzati, sia di comunicazione sia di realizzazione dei processi di lavoro interno ed esterno.

\subsection{Scopo del prodotto}
L'obiettivo del progetto è quello di realizzare un'applicazione che esplori a fondo la capacità dei Large Language Models (LLM) di generare codice più o meno corretto. In questo particolare caso, il capitolato (G) cerca di approfondire l'uso degli LLM e la tecnica di prompting (G) per generare codice SQL (G).
L'applicativo deve:
\begin{enumerate}
    \item Archiviare la descrizione della struttura di un database.
    \item Fornire un modo per richiedere, tramite linguaggio naturale, una visione di alcuni dati del database a scelta.
    \item Combinare la richiesta con le varie informazioni necessarie della struttura del database, creando un prompt che verrà poi sottoposto ad un sistema di AI (G).
\end{enumerate}
Sia il linguaggio di programmazione sia l'LLM utilizzato dalla piattaforma, sono a discrezione del gruppo. Come linguaggio di programmazione è stato scelto Python (G), per semplicità e la presenza di numerose librerie.
Oltre ai requisiti obbligatori, l'azienda Zucchetti S.p.A., da la possibilità di sviluppare l'applicazione in maniere più approfondita. I requisiti opzionali sono:
\begin{enumerate}
    \item Visualizzare la frase SQL prodotta dal sistema AI.
    \item Sviluppare l'input vocale della frase in linguaggio naturale.
    \item Verificare la correttezza della frase SQL prodotta dal sistema di AI.
    \item Implementare la gestione di più basi di dati.
    \item Utilizzare modelli LLM alternativi a ChatGPT.
    \item Addestrare un modello in modo specifico per la traduzione di frasi di interrogazione in italiano a frasi SQL.
\end{enumerate}

\subsection{Glossario}
Per evitare incomprensioni relative ai vari termini utilizzati nel documento, viene fornito un Glossario, nell'omonimo file, in modo da dare una definizione precisa di ogni termine che possa risultare ambiguo. Ogni termine presente nel Glossario verrà indicato nel documento con una lettera G come apice.

\subsection{Riferimenti}
\subsubsection{Riferimenti normativi}
Capitolato C9 ChatSQL: creare frasi SQL da linguaggio naturale
\begin{itemize}
    \item \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Progetto/C9.pdf}
\end{itemize}

\subsubsection{Riferimenti informativi}
Slide dell’insegnamento del corso di Ingegneria del Software:
\begin{itemize}
\item \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Progetto/T3.pdf}
\item \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Dispense/T4.pdf}
\item \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Dispense/T5.pdf}
\end{itemize}
\section{Processi primari}
\subsection{Fornitura}
\subsubsection{Descrizione, Scopo e Aspettative }
Il processo di fornitura è il fondamento che orienta ogni fase del progetto, mirando a una comprensione completa delle richieste del proponente per soddisfarle in modo impeccabile. Questo approccio si sviluppa attraverso diverse fasi chiave:
\begin{itemize}
    \item{Avvio:} Inizia con un'approfondita comprensione delle richieste del proponente e una valutazione della loro fattibilità, culminando nell'instaurazione di un accordo contrattuale.
    \item{Contrattazione:} Definisce chiaramente i termini e le condizioni, garantendo una base solida per la collaborazione.
    \item{Pianificazione:} Determina compiti, tempistiche e risorse necessarie per la realizzazione del progetto.
    \item{Esecuzione:} Attua il piano e monitora costantemente il progresso per assicurare il rispetto dei tempi e degli obiettivi.
    \item{Revisione e valutazione:} Valuta le fasi precedenti per apportare eventuali correzioni o miglioramenti. 
    \item{Consegna e completamento:} Conclude il processo garantendo la piena soddisfazione del proponente.
\end{itemize}
Il processo di fornitura mira a eliminare ogni dubbio legato alle richieste del proponente, perseguendo la massima comprensione delle sue esigenze al fine di soddisfarle appieno. Questo approccio si concentra sull'instaurazione e il mantenimento di un dialogo attivo per garantire una collaborazione efficace e senza incomprensioni.\\\\
Durante l'intero svolgimento del progetto, ci impegniamo a mantenere un costante e proficuo scambio con il proponente, l'azienda Zucchetti S.p.A. Questo coinvolgerà:
\begin{itemize}
    \item Determinare le necessità del prodotto finale: Assicurare una chiara comprensione delle aspettative del proponente rispetto al prodotto finale.
    \item Stabilire i tempi di consegna: Definire con precisione le scadenze per garantire un processo fluido.
    \item Ricevere feedback sul lavoro svolto: Accogliere con gratitudine i commenti per migliorare continuamente il nostro impegno.
    \item Chiarire dubbi e incomprensioni: Risolvere ogni possibile incertezza attraverso un dialogo costante e chiaro.
    \item Definire vincoli e requisiti: Stabilire parametri chiari per il prodotto finale e per ogni fase intermedia del processo.
\end{itemize}

\subsubsection{Piano Qualifica}
Il documento rappresenta i compiti e le attività fondamentali legate al progetto che devono essere condotte dal Verificatore. Queste attività sono cruciali per assicurare la qualità del prodotto finale mediante l'utilizzo di approcci di verifica e validazione.\\\\
In dettaglio, il Piano di Qualifica è strutturato come segue:
\begin{itemize}
    \item Qualità di Processo: Definisce le metriche per il controllo della qualità dei processi adottati.
    \item Qualità di Prodotto: Stabilisce le metriche per valutare e garantire la qualità del prodotto finale.
    \item Test e Specifiche: Descrive in maniera specifica i test eseguiti sul prodotto per assicurare il soddisfacimento dei requisiti stabiliti.
    \item Resoconto e Valutazioni per il Miglioramento: Presenta i risultati ottenuti dalle attività di verifica, offrendo un'analisi critica per il miglioramento continuo del processo.
\end{itemize}

\subsubsection{Piano Progetto}
Il Piano di Progetto, situato nella fase iniziale di pianificazione, funge da strumento essenziale per la definizione delle attività, delle risorse necessarie e delle tempistiche del progetto stesso. Trattandosi di un documento ufficiale, è soggetto a versionamento e approvazione, e rappresenta una guida chiara e concisa degli obiettivi e degli elementi chiave necessari al raggiungimento di tali obiettivi.
Il Piano di Progetto abbraccia diverse componenti fondamentali:
\begin{itemize}
    \item Analisi dei Rischi: Valuta e anticipa le possibili difficoltà che potrebbero insorgere durante lo sviluppo del progetto, al fine di prevenire ostacoli e ritardi. Questi rischi sono classificati in due categorie principali:
    \begin{itemize}
        \item Rischi Organizzativi e Personali.
        \item Rischi Tecnologici.
    \end{itemize}
    \item Modello di Sviluppo: Determina il modello da adottare per la gestione dello sviluppo.
    \item Pianificazione: Definisce una sequenza temporale delle attività di progetto, stabilendo le relative scadenze.
    \item Preventivo: Sintetizza in modo schematico l'aspetto economico e temporale complessivo del progetto, fornendo anche una suddivisione per fasi.
    \item Consuntivo: Monitora l'andamento del progetto rispetto al preventivo iniziale.
\end{itemize}


\subsection{Sviluppo}
\subsubsection{Descrizione, Scopo e Aspettative }
Il processo di sviluppo comprende tutte le attività coinvolte nello sviluppo del prodotto software, tra cui l'analisi dei requisiti, la progettazione, la codifica, l'integrazione, i test, l'installazione e l'accettazione, necessari per il completamento del software.\\\\
L'obiettivo principale del processo di sviluppo è definire i compiti e le attività necessarie per la codifica del prodotto software richiesto, delineando in modo chiaro e definito i ruoli da adottare.\\
Il Gruppo "Jackpot Coding" si impegna a determinare gli obiettivi di sviluppo e design necessari per l'implementazione corretta del prodotto finale, garantendo che rispetti le richieste del proponente provenienti dall'Analisi dei Requisiti e dal design ER, oltre a superare i test di verifica e validazione.\\\\
Nel perseguire il processo di sviluppo, ci aspettiamo:
\begin{itemize}
    \item Definizione dei Vincoli Tecnologici: Chiara definizione dei requisiti tecnologici.
    \item Determinazione degli Obiettivi di Sviluppo: Identificazione chiara degli obiettivi relativi allo sviluppo.
    \item Definizione dei Vincoli di Design: Specificazione dei vincoli di design.
    \item Conclusione di un Prodotto Finale Che Soddisfi le Richieste del Proponente: Garanzia che il prodotto finale superi i test e soddisfi appieno i requisiti richiesti dal proponente.
\end{itemize}

\subsubsection{Analisi Requisiti}
L'analisi dei requisiti è una fase preliminare fondamentale nel definire chiaramente il prodotto finale. Gli Analisti raccolgono informazioni dettagliate sul contesto d'uso e sugli obiettivi del prodotto per:

\begin{itemize}
    \item Identificare il fine del prodotto, in linea con le richieste del proponente.
    \item Definire le funzionalità, identificando chi interagisce con il sistema e come (attori e casi d'uso).
    \item Stabilire i criteri per la qualifica e il controllo dei test.
    \item Effettuare confronti interni ed esterni, delineando una visione generale del prodotto e quantificando gli impegni basandosi sui ruoli.
\end{itemize}
L'obiettivo è capire appieno la specifica del capitolato, arricchendola tramite dialogo col proponente per garantire una corretta realizzazione del prodotto.\\
Questa attività punta a individuare tutti i requisiti diretti e indiretti richiesti per il prodotto, suddividendo il problema in requisiti elementari per semplificarne lo sviluppo.\\
La documentazione finale raccoglie tutti i requisiti richiesti dal proponente, fungendo da guida per gli sviluppatori e come riferimento per i test, ottenendo così una stima della mole di lavoro necessaria.\\
Per identificare questi requisiti, è essenziale leggere attentamente il capitolato e mantenere un dialogo costante col proponente.\\\\
\textbf{Casi d'uso}\\\\
I casi d'uso rappresentano il modo in cui il prodotto viene utilizzato e il suo comportamento. Sono delineati attraverso diagrammi UML e ognuno comprende:

\begin{itemize}
    \item Un codice identificativo univoco.
    \item L'attore principale coinvolto.
    \item Condizioni iniziali necessarie.
    \item Condizioni finali una volta completato il caso.
    \item Lo scenario principale del caso d'uso.
    \item Possibili scenari alternativi o casi simili.
    \item Estensioni che possono verificarsi durante l'esecuzione del caso d'uso.
\end{itemize}
Il nostro gruppo ha scelto di denominarli secondo uno schema preciso: 
\begin{center}
    \textbf{UC[Numero Caso D'Uso].[Numero Sottocaso]-[Nome Caso D'Uso]}
\end{center}
\textbf{Requisiti}\\\\
I requisiti derivano da varie fonti, tra cui:

\begin{itemize}
    \item L'esame approfondito della documentazione iniziale del progetto.
    \item Discussioni e confronti tra i membri del team.
    \item Dialogo diretto e confronto con il cliente o il proponente del progetto.
    \item L'analisi dei modi in cui il prodotto viene utilizzato, come espresso nei casi d'uso.
\end{itemize}
Anche per i requisiti il gruppo ha definito uno standard da adottare che è il seguente:
\begin{center}
    \textbf{}
\end{center}
\subsubsection{Progettazione}
La fase di progettazione costituisce un passaggio fondamentale per delineare la struttura essenziale del progetto, basandosi sui requisiti individuati nell'analisi e definiti nell'Analisi dei Requisiti. Questo compito è affidato ai progettisti che si dedicano a pianificare l'implementazione di tutti i requisiti specificati. Il nostro team, in questa fase del ciclo di vita del software, ha le seguenti aspettative:

\begin{itemize}
    \item Tradurre tutti i requisiti in specifiche dettagliate che coprano ogni aspetto del sistema.
    \item Assicurare una comprensione agevole per facilitare la manutenzione.
    \item Ottenere l'approvazione per procedere alla fase di sviluppo.
\end{itemize}

Questo processo si articola in tre livelli:

\begin{enumerate}
    \item Design dell'interfaccia: Qui si opera a un livello elevato di astrazione rispetto al funzionamento interno del sistema. L'attenzione è focalizzata sulle tecnologie che saranno utilizzate nella fase di sviluppo, portando alla creazione di un Proof of Concept.
    \item Progettazione architettonica: Si seleziona la struttura generale del sistema, definendo un quadro a alto livello che trascura i dettagli interni dei principali componenti del prodotto. Inoltre, si definiscono i test di integrazione.
    \item Progettazione dettagliata: Si specificano gli elementi interni di tutti i principali componenti e le specifiche architetturali del prodotto. Si definiscono anche i diagrammi delle classi e i test di unità per ciascun componente. Questa fase costituisce il fondamento del prodotto (Product Baseline).
\end{enumerate}
Il fine dell'attività di progettazione è concretizzare l'architettura del sistema. Inizialmente come già detto quindi ci si avvale di un Proof of Concept, che funge da demo prototipale del sistema, presentato alla Requirements \& Technology per approvazione.

\subsubsection{Codifica}
Una volta completata la fase di progettazione del prodotto, i membri del gruppo con il ruolo di Programmatori passeranno alla fase di codifica, traducendo le specifiche dei requisiti e i documenti di progettazione in codice effettivo. L'obiettivo primario di questa fase è rendere tangibile il prodotto software desiderato attraverso il processo di programmazione.\\
Durante la fase di codifica, le aspettative includono:
\begin{itemize}
    \item Completare lo sviluppo del prodotto finale rispettando le richieste del proponente e garantendone la qualità.
    \item Assicurare che il codice prodotto sia facilmente comprensibile per chi lo legge.
\end{itemize}
La codifica mira a concretizzare la progettazione trasformando il concetto in software funzionante. L'obiettivo è generare un prodotto software che soddisfi le caratteristiche e i requisiti concordati con il proponente. Affinché il codice sia facilmente gestibile nelle fasi successive di manutenzione, modifica, verifica e validazione, è importante rispettare alcune convenzioni che ne agevolino la comprensione e la futura intervenuta.


\section{Processi di supporto}

\subsection{Documentazione}
\subsubsection{Descrizione, Scopo e Aspettative }
Si descrive come documentazione software come illustrazioni e/o testo che accompagnano il progetto software, sia come documenti separati che come commenti nel codice sorgente.\\ \\
Il suo scopo è quello di rendere comprensibile il progetto nella sua interezza per chi lo sviluppa, chi lo mantiene ed il suo utilizzatore finale. Questo viene fatto descrivendo le attività effettuate nel ciclo di vita del software nel modo più chiaro possibile.\\ \\
Le aspettative per questo processo sono:
\begin{itemize}
    \item Documentare tramite verbale ogni incontro interno ed esterno
    \item Avere una struttura fissata per ogni tipo di documento
    \item Utilizzare una procedura per la verifica dei documenti
    \item Facilitare il lavoro autonomo per la gestione dei documenti
\end{itemize}

\subsubsection{Ciclo di vita di un documento} \label{cicloDoc}
Il ciclo di vita di un documento è diviso nelle seguenti fasi:
\begin{itemize}
    \item Pianificazione: La struttura ed il contenuto vengono decisi dai componenti del gruppo, varie sezioni sono divise e assegnate tramite la piattaforma Trello.
    \item Impostazione: Viene implementata la struttura del documento.
    \item Scrittura: Le persone incaricate scrivono il contenuto del documento seguendo la struttura e le indicazioni per il tipo di documento. Il documento viene scritto nel linguaggio Latex e caricato nella repository in un branch dedicato.
    \item Verifica: Le persone incaricate verificano il contenuto e, se necessario, apportano modifiche allo stesso.
    \item Approvazione: Il responsabile di progetto approva il documento dopo la verifica. Una volta approvato il documento viene aggiunto al ramo main della repository.
\end{itemize}

\subsubsection{Modelli dei documenti}
Viene creato un modello (o template) in formato Latex per ogni tipo di documento, in questo vengono definite l'intestazione ed le sezioni del documento.

\subsubsection{Struttura di un documento}

\paragraph{Intestazione}~\\
L'intestazione contiene il logo dell'università di Padova, indicando il corso di laurea, il corso relativo al progetto e l'anno accademico. Inoltre è presente il logo, il nome e l'indirizzo email del gruppo (Jackpot Coding).
Sono prensenti i dati che identificano il documento: data del documento, oggetto, redattori, verificatori, il responsabile, lo scriba ed in fine l'uso (interno o esterno) e se esterno i destinatari del documento.

\paragraph{Cambiamenti}~\\
La sezione cambiamenti contiene una tabella con le seguenti colonne:
\begin{itemize}
    \item Versione: la versione raggiunta
    \item Data: quando sono state effettuate le modifiche
    \item Autore: Chi ha effettuato le modifiche
    \item Verificatore: Chi ha verificato le modifiche
    \item Modifica: Quali modifiche sono state apportate
\end{itemize}

\paragraph{Indice}~\\
L'indice riporta l'elenco delle sezioni e sotto-sezioni del documento riportando a quale pagina si trovano e contenendo un link per la navigazione rapida.

\subsubsection{Struttura di un verbale}
Oltre alle sezioni sopra citate vengono inserite le seguenti sezioni.

\paragraph{Orario}~\\
Contiene l'ora di inizio e fine dell'incontro.

\paragraph{Partecipanti}~\\
Contiene una tabella elencante il nome e cognome dei partecipanti e la durata della loro presenza all'incontro.

\paragraph{Sintesi dell'incontro}~\\
Contiene una versione riassuntiva degli argomenti trattati durante l'incontro.

\paragraph{Decisioni}~\\
Contiene le decisioni prese durante l'incontro, queste si traducono i compiti assegnati ai membri del gruppo.

\subsubsection{Nome dei file}
Il nome del file deve essere esplicativo, indicando il contenuto dello stesso, e deve indicarne la versione.

\subsubsection{Stile del testo}
\textbf{Grassetto}: Applicato ai titoli e a parole di particolare importanza. \\
\texttt{Monospace}: Applicato a frammenti di codice e percorsi di cartelle e file. \\
\underline{Sottolineato}: Applicato a link presenti nel documento.

\subsubsection{Norme tipografiche}
\begin{itemize}
    \item Gli elementi di un elenco finiscono con il carattere punto.
    \item La prima lettera degli elementi di un elenco è sempre maiuscola.
    \item I nomi delle sezioni e sottosezioni iniziano con una lettera maiuscola.
\end{itemize}

\subsubsection{Glossario}
Il glossario è un documento che contiene termini e/o sigle il quale significato è importante per il progetto.

Il documento viene caricato sulla repository per facilitare la consultazione e la stesura da parte del gruppo.

\subsubsection{Sigle}

\subsubsection{Immagini}
Le immagini presenti nei documenti sono caricate nella cartella \texttt{/docs/src/assets} della repository.


\subsubsection{Strumenti utilizzati}
\paragraph{Overleaf}~\\
Viene utilizzato per la scrittura collaborativa di documenti in formato Latex.
\paragraph{Github}~\\
Nella repository ufficiale vengono caricate le versioni dei documenti utilizzando la procedura descritta dal ciclo di vita come da sezione \ref{cicloDoc}.

\subsection{Gestione della configurazione}
    \subsubsection{Descrizione e scopo}
    La gestione della configurazione è un processo cruciale per mantenere la coerenza del software nel tempo, garantendo il corretto funzionamento del sistema nonostante le eventuali modifiche apportate. Problemi nella configurazione potrebbero causare incoerenze o problemi di aderenza alle normative, compromettendo le operazioni aziendali, è quindi importante perseguire questo punto.
    
    \subsubsection{Sistema di versionamento}
    Il versionamento offre la possibilità di registrare tutte le modifiche apportate a un documento. Questo sistema consente di ripristinare una versione precedente del documento e visualizzare chiaramente tutte le modifiche fatte nel corso del tempo, incluso l'autore di ciascuna modifica.\\
    Nel nostro gruppo, abbiamo adottato il seguente codice per identificare le diverse versioni di un documento:
    \begin{center}
    \textbf{[x].[y].[z]}
    \end{center}
    La versione viene indicata con tre numeri separati da un punto, come visto sopra, indicati in questa sezione come x.y.z.
    \begin{itemize}
    \item[\textbf{x)}] Il numero viene aumentato solo quando il documento è considerato pronto.
    \item[\textbf{y)}] Il numero viene aumentato solo quando le modifiche sono verificate.
    \item[\textbf{z)}] Il numero viene aumentato quando il documento subisce una modifica.
    \end{itemize}  
    
    \subsubsection{Repository}
    \paragraph{Tecnologie utilizzate}~\\
    Il nostro team ha scelto di utilizzare GitHub come strumento per gestire la configurazione, facendo affidamento sul sistema di controllo di versione distribuito di Git.\\
    La repository è accessibile pubblicamente tramite il seguente link:\\
    \begin{center}
    \url{https://github.com/Jackpot-Coding}\\\\
    \end{center}
    Per agevolare la consultazione e la navigazione dei documenti, abbiamo creato un sito dedicato tramite GitHub. È possibile accedervi utilizzando il seguente riferimento:\\
    \begin{center}
    \url{https://jackpot-coding.github.io/chatSQL/}\\\\
    \end{center}
    \paragraph{Struttura Repo}~\\
    Nella struttura del nostro repository i file sono sistemati in questo modo:\\
    


\subsection{Gestione della qualità}
    \subsubsection{Descrizione, scopo}
    La gestione della qualità in un progetto è fondamentale per assicurare che i processi e i prodotti soddisfino le richieste del cliente con la massima qualità possibile. È altrettanto importante perseguire un miglioramento continuo attraverso monitoraggi e valutazioni retrospettive. Questo processo coinvolge una serie di attività volte a garantire che i risultati e le performance del progetto siano allineati agli obiettivi e ai requisiti stabiliti. Questa sezione si concentra sull'impegno del gruppo nella gestione della qualità del progetto, cercando di assicurare un'implementazione accurata e coerente di tali processi
    \subsubsection{Piano di qualifica}

\subsection{Verifica}
    \subsubsection{Descrizione, scopo}
    La verifica del software è il processo valutativo che assicura l'accuratezza della fase di sviluppo per costruire il prodotto desiderato. Si esegue durante lo sviluppo per rilevare difetti precocemente e garantire che il software soddisfi i requisiti del cliente. L'obiettivo della verifica è controllare la correttezza e completezza del prodotto, garantendo che sia conforme alle aspettative. Si basa su analisi e test per assicurare l'assenza di errori nel software e nella documentazione. Questa sezione mira a definire l'approccio scelto dal gruppo per attuare il processo di verifica.
    \subsubsection{Analisi statica}
    L'analisi statica consiste nell'esaminare il codice o la documentazione prima dell'esecuzione del software, garantendo il soddisfacimento dei requisiti specificati. Questo metodo si applica non solo al codice ma anche ai documenti, focalizzandosi sugli aspetti statici del sistema software, come le convenzioni del codice o le metriche del software. Include sia test manuali che automatizzati, come l'analisi di coerenza.
    Questo tipo di analisi si divide in due metodi principali: 

    \begin{itemize}
    \item WALKTHROUGH: prevedono una lettura ampia per individuare possibili errori senza conoscere la loro posizione esatta.
    \item INSPECTION: mirano a individuare errori specifici con un approccio mirato.
    \end{itemize}
    In particolare, nell'analisi dei documenti, si utilizzano tecniche simili di Walkthrough e Inspection.\\
    Inizialmente, l'attività di Walkthrough è prevalente rispetto all'Inspection, ma con il progredire del progetto e la ripetizione delle verifiche sulla documentazione, si sviluppa una lista degli errori comuni (Lista di Controllo), consentendo l'adozione più ampia dell'Inspection, che si rivela più efficiente.
    \subsubsection{Analisi dinamica}
    L'analisi dinamica si svolge simultaneamente all'esecuzione del software ed è principalmente costituita dalla fase di test. A differenza dell'analisi statica, coinvolge l'esecuzione effettiva del sistema e dei suoi componenti.\\
    Per garantire che il prodotto funzioni correttamente durante l'esecuzione, il gruppo utilizza una serie di test eseguibili in tempo reale. È essenziale che tali test siano ripetibili, pertanto si identificano strumenti per automatizzarne l'esecuzione.\\
    Questo approccio dinamico è cruciale per rilevare problemi e difetti durante l'esecuzione effettiva del software, fornendo una maggiore sicurezza sul corretto funzionamento del prodotto.
    
\section{Processi organizzativi}

\subsection{Gestione di Processo}
    \subsubsection{Pianificazione}
    \subsubsection{Coordinamento}

\subsection{Infrastruttura}
L'infrastruttura organizzativa comprende tutti gli strumenti utilizzati per la comunicazione, la divisione dei compiti e il coordinamento tra i componenti per svolgere in modo efficace e strutturato i processi di organizzazione

\subsubsection{Strumenti}

\paragraph{Github}~\\
Servizio di versionamento e hosting della repository scelto per mantenere la documentazione e il codice del progetto.

\paragraph{Discord}~\\
Strumento utilizzato per la comunicazione sincrona e asincrona interna al gruppo. All'interno del server sono presenti due tipologie di canali:
\begin{itemize}
    \item\textbf{Canali Testuali}: utilizzati principalmente per lo scambio di risorse e le comunicazioni testuali sincrone e asincrone;
    \item\textbf{Canali Vocali}: utilizzati per la comunicazione vocale sincrona durante le riunioni interne, consentono inoltre di condividere il proprio schermo con gli altri membri presenti.
\end{itemize}

In base al periodo e alle necessità il numero di ciascun tipo di canale può variare, dando la possibilità di creare canali adibiti ad argomenti specifici.

\paragraph{Telegram}~\\
Principale strumento di comunicazione interna testuale asincrona che avviene tramite una chat condivisa. Le comunicazioni sono per lo più informali e volte all'organizzazione interna. La chat permette di mettere in evidenza i messaggi importanti, menzionare altri membri del gruppo e condividere sondaggi e/o file.

\paragraph{Trello}~\\
Strumento utilizzato per la gestione delle issues e la suddivisione dei compiti. Sono presenti cinque liste che rappresentano lo stato di avanzamento di una issue:
\begin{itemize} 
    \item\textbf{Da Fare}: stato iniziale, qui la issue attende fino a quando non viene presa in carico da un membro del gruppo. Verrà successivamente spostata alla lista "In Corso" appena inizierà la sua lavorazione;
    \item\textbf{In Corso}: la issue è in lavorazione. Potrà essere spostata alla lista "In Pausa", oppure alla lista "Da Verificare" se è stata terminata;
    \item\textbf{In Pausa}: la issue non è attualmente in lavorazione, potrà essere spostata solamente alla lista "In Corso";
    \item\textbf{Da Verificare}: è compito dei Verificatori controllare le issue che vengono spostate in questa lista, scegliendo se terminarle spostandole nella apposita lista "Fatto", o rimandarle in lavorazione alla lista "In Corso";
    \item\textbf{Fatto}: stato finale, la issue è stata completata e verificata.
\end{itemize}
Le uniche due liste che possono avere delle issue non assegnate ad un membro sono "Da Fare" e "Fatto".
È compito del \textit{Responsabile di Progetto} verificare che le issue vengano divise correttamente ai diversi membri del gruppo. 
\paragraph{Overleaf}~\\
Editor online per i file LaTeX, principalmente usato per la stesura dei file in maniera condivisa.
\paragraph{Google Drive}~\\
Strumento utilizzato dal gruppo per la condivisione di file non ufficiali contenenti bozze e appunti con Google Docs, tabelle per la divisione interna dei ruoli e tracciamento del tempo con Google Sheets e presentazioni per i Diari di Bordo con Google Slides. 
\paragraph{Zoom}~\\
Strumento utilizzato principalmente per videochiamate esterne con committente e proponenete.
\paragraph{Google Mail}~\\
Utilizzato per le comunicazioni esterne asincrone verso il proponente e il committente con l'indirizzo mail del gruppo jackpotcoding@gmail.com.

\subsection{Formazione}

\end{document}
